%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Lachaise Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (26/6/2018)
%
% This template originates from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Authors:
% Marion Lachaise & François Févotte
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition}[section]

\input{structure.tex} % Include the file specifying the document structure and custom commands

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ASSIGNMENT INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{BI-BIT-24\\Generátory skutečně náhodných čísel (TRNG)} % Title of the assignment
\date{}
% \author{Yukiko Amagi\\ \texttt{y.amagi@inabauniversity.jp}} % Author name and email address

% \date{University of Inaba --- \today} % University, school and/or department name(s) and a date

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\maketitle % Print the title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INTRODUCTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
    \item náhodné číslo -- číslo daného rozsahu, které nelze předem předpovědět
    \item náhodná posloupnost -- posloupnost náhodných čísel
    \item entropie -- "míra" náhodnosti
    \item gener8tor n8hodných čísel (RNG) -- proces, jehož výstupem je náhodná posloupnost
\end{itemize}

Využití náhodných čísel a náhodných čísel v kryptgrafii:
\begin{itemize}
    \item výplň (padding) -- doplnění krátké zprávy na délku bloku
    \item jednorázově použitá hodnota (nonce) -- v autentizačních protokolech, chrání před útoky typu replay attack
    \item generování šifrovacích klíčů -- pro symetrické a asymetrické šifry
    \item proudové šifry -- jsou v zásade PRNG
    \item klič Vernamovy šifry (one-imte pad) -- z principu neprolomitelný systém, je-li zprávně použitý
    \item ochrana proti útokům postranními kanály -- maskovací techniky
\end{itemize}

\section{Třídy RNG}
    \subsection{PRNG -- deterministický generátor pseudonáhodných čísel}
    \begin{itemize}
        \item Algoritmické generátory
        \item rychlý, dobré statistické vlastnosti
        \item konečný počet stavů
        \item kryptograficky bezpečný PRNG -- next-bit test, backtracking resistance
    \end{itemize}
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/24_prng.png}
    
    \subsection{TRNG -- fyzikální generátor náhodných čísel}
    \begin{itemize}
        \item fyzikální zdroj náhodnosti, výstup je nepředvídatelný, neopakovatelný
        \item nepředvídatelný, pomalejší, zpravidla horší statistické vlastnosti -- bias, korelace, entropie na bit
    \end{itemize}
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/24_trng.png}
    
    \subsection{HRNG -- hybridní generátor náhodných čísel}
    \begin{itemize}
        \item PRNG s opakovaně inicializovaným seedem vygenerovým TRNG
        \begin{itemize}
            \item možné výhody -- rychlejší generování, lepší statistické vlastnosti
            \item entropie je dána entropií výstupu TRNG, PRNG nikdy nemůže entropii dále zvýšit
        \end{itemize}
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/24_hrng.png}
        \item TRNG s algoritmickým post-processingem
    \end{itemize}

\section{Vlastnosti RNG}
Potřebuje aby RNG splňoval naše požadavky, které mohou být protichůdné.
\begin{itemize}
    \item dobré statistické vlastnosti
    \begin{itemize}
        \item rovnoměrné rozdělení -- bias $ P(0) \approx P(1) \approx \frac{1}{2} $
        \item entropie (maximální možná, alespoň nějaká)
        \item délka periody posloupnsoti pro PRNG (pro TRNG je $ \infty $)
    \end{itemize}
    \item rychlost -- bit/s \dots Gbit/s
    \item složitost realizace
    \begin{itemize}
        \item dedikované obvody, logika
        \item low power design
    \end{itemize}
    \item bezpečnost
    \begin{itemize}
        \item odolnost proti útokům -- robustnost, kryptografická bezpečnost
        \item otestovatelnost zdroje entropie
        \item dva hlavní bezpečnostní požadavky -- dobré statistické vlastnosti a nepředvídatelnost výstupu
    \end{itemize}
\end{itemize}
Statistické vlastnosti mohou výt vylepšeny postprocessingem (za cenu zhoršení jiných vlastností):
\begin{itemize}
    \item XOR korektor
    \begin{itemize}
        \item ze 2 nebo více vstupních bitů $ \rightarrow $ 1 výstupní bit
        \item zlepšuje bias a entropii, zachovává nezávislost
        \item zmenšuje délku délku posloupnosti (rychlost generování)
    \end{itemize}
    \item hashovací funkce
    \item obecně resillentní funkce
\end{itemize}

\subsection{Testování RNG}
RNG je potřeba testovat:
\begin{itemize}
    \item při návrhu/prototypování -- ověření vlastností, lze použít náročné testy
    \item za běhu
    \begin{itemize}
        \item generátor se může porouchat (dočasně nebo trvale)
        \item generátor může být podroben cílenému útoku
        \item zpravidla lze použít jen jednoduché testy
    \end{itemize}
\end{itemize}

K testování se používají statistické testy, různé testy vyžadují různý objem testovacích dat, nikdy nelze rozhodnout s 100\% jistotou:
\begin{itemize}
    \item frequency (monobit) test -- počet 1 musí být blízký počtu 0
    \item runs test -- zhodnocení délky a frekvence běhů (000\dots0, 111\dots1)
    \item n-tuples ("poker") -- rozdělí sekvence do $ n $-bitových bloků, posoudí frekvenci každého $ n $-bitového bloku
    \item autocorrelation test -- vyhledává stejné a podobné podsekvence
    \item compression (e.g. gzip) -- náhodná frekvence meůže být komprimována
    \item Monte Carlo test -- odhodování hodnoty $ \pi $
    \item Maurer's universal test -- modeluje RNG jako Markovův řetězec
\end{itemize}

Existuje několik baterií uznávaných testů:
\begin{itemize}
    \item FIPS 140 --  FIPS 140-1 norma pro certifikaci kryptografických modulů, benevolentní kritéria, nahrazena FIPS 140-2, pracuje se na FIPS 140-3
    \item NIST Statistical Test Suite -- baterie testů s velmi prodrobným popisem a vysvětlením metodiky, zaměření na kryptografii
    \item Diehard -- testy založené na "situacích z reálného světa"
    \item Dieharder -- pokus o vytvoření co nejúplnější baterie testů, obsahuje testy z Diehard, NIST \dots
\end{itemize}

\section{TRNG}
Co může být zdrojem entropie:
\begin{itemize}
    \item radioaktivní rozpad
    \item teplotní šum
    \item kvantové jevy
    \item nestabilita oscilátoru
    \item p5echodové stavy v logických obvodech
    \item chování uživatele
    \item parametry prostředí
\end{itemize}

\subsection{Jitter oscilátoru}
Hrana nepřijde přesně v ideálním momentu, odchylka od ideálního momentu má normální rozdělení.
\includegraphics[width=\textwidth]{images/24_jitter.png}

\subsection{Metastabilita klopného obvodu}

\subsection{Kruhový oscilátor}
TRNG konstruovaný pomocí logických obvodů často využívá kruhové oscilátory.
\begin{itemize}
    \item lichý počet inverzí propojených do smyčky
    \item frekvence silně závisí na implementační technologii, napájecím napětí, teplotě\dots
\end{itemize}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/24_ring_oscillator.png}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/24_ring_oscillator_2.png}
Hodnoty čítače jsou reprezentovány binárně, vhodně vybraná část těchto hodnot může být přímo použita pro PUF nebo TRNG -- na základě entropie a stabilitě. Pro PUF je potřeba vysoká entropie a stabilita, pro TRNG potřebujeme pozice s vysokou entropií.\\
\includegraphics[width=\textwidth]{images/24_trng_ring_oscillator.png}

\subsection{TERO}
Transient effect ring oscillator, osciluje pouze dočasně, počet oscilací může být použit pro TRNG.\\
\includegraphics[width=\textwidth]{images/24_trng_tero.png}

\subsection{SRAM}
Zdrojem náhodnosti je SRAM po zapnutí npaájení. Každá SRAM buňka má preferenci nějaké hodnoty -- 0, 1 případně ani jednu z nich a chová se "náhodně".\\
\includegraphics[width=\textwidth]{images/24_trng_sram.png}

\section{Útoky na TRNG}
Porlbémy snižující bezpečnost kryptosystému s TRNG:
\begin{itemize}
    \item pasivní útoky -- např. pomocí útoku postranním kanálem
    \item aktivní útoky
    \begin{itemize}
        \item provoz mimo povolené specifikace
        \item elektrivké nebo magnetické pole
        \item přechodné napětí na napájecích nebo dávkových linkách
        \item ozáření -- laser, rentgenové záření, neutrony, $ \gamma $ záření\dots
    \end{itemize}
    Z těchto důvodů je důležité kontinuálně testovat výstup TRNG.
\end{itemize}
% Math equation/formula
% \begin{equation}
% 	I = \int_{a}^{b} f(x) \; \text{d}x.
% \end{equation}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEM 1
%----------------------------------------------------------------------------------------


% Numbered question, with subquestions in an enumerate environment
% \begin{question}
% 	Quisque ullamcorper placerat ipsum. Cras nibh. Morbi vel justo vitae lacus tincidunt ultrices. Lorem ipsum dolor sit amet, consectetuer adipiscing elit.

% 	% Subquestions numbered with letters
% 	\begin{enumerate}[(a)]
% 		\item Do this.
% 		\item Do that.
% 		\item Do something else.
% 	\end{enumerate}
% \end{question}


% \begin{center}
% 	\begin{minipage}{0.5\linewidth} % Adjust the minipage width to accomodate for the length of algorithm lines
% 		\begin{algorithm}[H]
% 			\KwIn{$(a, b)$, two floating-point numbers}  % Algorithm inputs
% 			\KwResult{$(c, d)$, such that $a+b = c + d$} % Algorithm outputs/results
% 			\medskip
% 			\If{$\vert b\vert > \vert a\vert$}{
% 				exchange $a$ and $b$ \;
% 			}
% 			$c \leftarrow a + b$ \;
% 			$z \leftarrow c - a$ \;
% 			$d \leftarrow b - z$ \;
% 			{\bf return} $(c,d)$ \;
% 			\caption{\texttt{FastTwoSum}} % Algorithm name
% 			\label{alg:fastTwoSum}   % optional label to refer to
% 		\end{algorithm}
% 	\end{minipage}
% \end{center}

% Numbered question, with an optional title
% \begin{question}[\itshape (with optional title)]
% \end{question}

% File contents
% \begin{file}[hello.py]
% \begin{lstlisting}[language=Python]
% #! /usr/bin/python

% import sys
% sys.stdout.write("Hello World!\n")
% \end{lstlisting}
% \end{file}

% Command-line "screenshot"
% \begin{commandline}
% 	\begin{verbatim}
% 	\end{verbatim}
% \end{commandline}

% Warning text, with a custom title
% \begin{warn}[Notice:]
% \end{warn}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}
